%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Dans $\R^3$]
Montrer que les sous-espaces vectoriels $F=\Vect( (1,-1,0))$ et $G=\{ (x,y,z)\in \R^3,\, x-y+z=0\}$ sont supplémentaires dans $\R^3$. Expliciter les projections sur $F$ parallèlement à $G$, et sur $G$ parallèlement à $F$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Tout d'abord, $F$ et $G$ sont des sous-espaces vectoriels de $\R^3$ : pour $F$, c'est évident. Pour $G$, constatons que $(0,0,0)\in G$, et si $u=(x,y,z)\in G$, $v=(x',y',z')\in G$ et $\lambda\in \R$ alors $\lambda u+v = (\lambda x+x', \lambda y+y', \lambda z+z')$ vérifie
\[ (\lambda x+x')-(\lambda y+y') + (\lambda z+z') = \lambda \underbrace{(x-y+z)}_{=0 \text{ car } u\in G} + \underbrace{(x'-y'+z')}_{=0 \text{ car } v\in G} =0.\]
Montrons qu'ils sont supplémentaires :
\begin{itemize}
  \item Soit $u\in F\cap G$. $u\in F$ donc il existe $\lambda\in \R$ tel que $u=(\lambda, -\lambda, 0)$. Mais $u\in G$, donc $\lambda -(-\lambda)+0=0$, c'est-à-dire $\lambda=0$ : $u=(0,0,0)$. \\La somme est directe.
  \item Pour montrer que la somme vaut $\R^3$, raisonnons par analyse et synthèse. Soit $u=(x,y,z)\in \R^3$. On cherche $f\in F$ et $g\in G$ tel que $u=f+g$. \\
  $f\in F$ : il existe $\lambda\in \R$ tel que $f=(\lambda, -\lambda, 0)$.\\
  $g\in G$ : $g$ s'écrit $(a,b,c)$ avec $a-b+c=0$. On cherche donc $\lambda, a, b, c$ tel que :
  \[ u=f+g \qeq a-b+c=0 \implies (x,y,z)=(\lambda+a, -\lambda+b, c) \qeq a-b+c=0. \]
  On doit donc résoudre un système de $4$ équations à $4$ inconnues :
  \begin{align*}
    \systeme[abc\lambda]{\lambda+a=x, -\lambda+b=y, c=z, a-b+c=0} &\iff \systeme*[abc\lambda]{a=\frac{x+y-z}{2}, b =\frac{x+y+z}{2}, c=z,\lambda=\frac{x-y+z}{2}}
  \end{align*}
  Ainsi, \[ f=\left(\frac{x-y+z}{2}, -\frac{x-y+z}{2},0 \right) \qeq g = \left(\frac{x+y-z}{2}, \frac{x+y+z}{2}, z \right). \]
  On passe à la synthèse. Si $(x,y,z)\in \R^3$ et $f,g$ définis comme précédemment, alors on constate rapidement que
  \[ f\in F \qeq f+g = \left( x,y, z \right)\]
  et $g\in G$ car :
  \[ \frac{x+y-z}{2} - \frac{x+y+z}{2}+z = 0 \]
  La somme donne donc bien $\R^3$.
\end{itemize}
Pour déterminer l'expression des projections $p$ sur $F$ parallèlement à $G$, et $q$ sur $G$ parallèlement à $F$, il suffit d'utiliser l'analyse est synthèse :
\[ \forall (x,y,z)\in \R^3,\quad (x,y,z) = \underbrace{\left(\frac{x-y+z}{2}, -\frac{x-y+z}{2},0 \right)}_{\in F} + \underbrace{\left(\frac{x+y-z}{2}, \frac{x+y+z}{2}, z \right)}_{\in G}. \]
Mais alors, par définition de $p$ et $q$:
\[ \forall (x,y,z)\in \R^3,\quad p(x,y,z) = \left(\frac{x-y+z}{2}, -\frac{x-y+z}{2},0 \right) \qeq q(x,y,z)=\left(\frac{x+y-z}{2}, \frac{x+y+z}{2}, z \right). \]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
